武漢肺炎｜華大基因16宗假陽性事件 化驗室助理搖晃檢測樣本涉刑毀被捕 或致天恒邨封樓

去年獲特首欽點包攬全民檢測，之後又不經招標承辦各類群組檢測的中資機構華大基因，被揭化驗結果出錯，五日內涉16宗假陽性個案，出錯原因包括人為錯誤及試劑污染，華大昨日報警處理。警方調查後拘捕一名在華大基因化驗室工作的男子，閉路電視拍攝到他疑「搖樽」干擾檢測樣本，涉嫌刑事毀壞。警方仍調查其犯案動機，不排除有人誣陷同事而犯案。其中上月底被列入強檢的天水圍天恒邨恒樂樓，本月2日晚突然被政府封樓強檢，或因今次假陽性事件引致。華大基因表示，作為一家負責任檢測機構，公司已將內部調查結果呈交有關部門，目前暫未有其他回應，而有關假陽性結果昨日政府已公佈。

大埔警區署理助理指揮官（刑事）宋程慧表示，警方以刑事毀壞罪名，拘捕一名24歲姓張男子，他在化驗所任職初級化驗室助理，涉嫌破壞武漢肺炎深喉唾液病毒檢測樣本，但未有透露案件是否涉及華大基因，而資料顯示，華大基因的化驗所位於大埔工業邨。警方表示，昨日（18日）接獲大埔工業邨大富街，一間私營武漢肺炎病毒化驗所的主管報案，懷疑一名化驗所員工，於本月9日至11日上班期間，共3次故意搖晃病毒化驗所內、盛載深喉唾液樣本的器皿，令檢測結果受影響。

化驗所經內部調查，初步排除是機器、環境、測試器具的問題，懷疑檢測結果受人為因素影響。大埔警區重案組1隊接手深入調查及搜證，於接報當晚約10時20分，以刑事毀壞罪名在北角拘捕該名24歲男子，他正被扣留調查。警方初步調查，事件涉及被捕者一人，並無其他化驗所人員涉案，警方正調查其犯案動機。據了解，被捕人於去年11月入職。

消息稱，當局發現華大基因有16宗檢測樣本結果呈假陽性，向華大基因了解事件，華大基因即展開內部調查，並加強監控之後送到化驗室檢測的樣本，結果透過閉路電視發現在本月9至11期間，有員工曾搖晃盛載樣本的器皿。據稱，盛載樣本的器皿包括不同受檢者的樣本，疑因此經搖晃後，樣本受干擾污染，出現不準確結果。不排除有人欲誣陷同事，將呈陽性樣本混和陰性樣本，製造假陽性結果。

政府在武漢肺炎檢測機制有覆檢制度，由衞生署把關，確保所有病毒檢測結果正確。今次該化驗所所得出初步陽性結果，都經過衞生署即時覆核。警方會與衞生署聯絡，檢視受影響範圍及巿民。刑事毀壞屬嚴重罪行，一經定罪，最高可被判監禁10年。

資料顯示，食衞局指衞生署覆檢華大1月29日、2月1日及2月2日提交的初步陽性樣本時，發現有樣本呈陰性。由於受影響市民已被送往公立醫院，院方再為他們採集樣本測試，結果同樣呈陰性。

發言人指，5日內共有16宗「假陽性」結果，包括8宗於1月29日進行的教職員及學校宿舍員工特定群組檢測、4宗來自2月1日天水圍天恒邨恒樂樓的強制檢測行動、4宗來自地區流動採樣站及社區檢測中心樣本。有關市民經覆檢後已全部出院，無辜受影響的「密切接觸者」亦隨即離開。不過，披露事件的食衞局沒有處分華大，僅要求對方跟進及改善，發言人更要代華大向受影響市民致歉。

天水圍天恒邨恒樂樓早前有兩個單位8人確診，政府在1月31日將大廈列入強制檢測。至2月2日晚上7時，政府突然採取封樓行動，公佈限制天恒邨恒樂樓內的人士須留在其處所並接受強制檢測，預計3日上午約7時左右完成此行動。而根據食衞局揭發的假陽性結果，有4宗來自2月1日天水圍天恒邨恒樂樓的強制檢測行動，即是政府封恒樂樓之前一日，不排除政府因被假陽性結果誤導，而作出封樓決定。

此外，位於柴灣的筲箕灣官立中學有兩名中六生染疫，兩人居於鰂魚涌惠利大廈，皆在1月上旬有回校於禮堂考試。由於兩人在傳染期一直有回校，當局要求曾與兩名患者同一時間在學校禮堂考試、約130名學生和5名教職員列為密切接觸者須送檢，全校700名師生則要接受強制檢測。因此不排除華大其中8宗的「假陽性」結果，便是來自1月29日進行的教職員及學校宿舍員工特定群組檢測。

港府去年8月21日宣佈強推「全民檢測」，而且在未有招標下，安排中資機構華大基因為全民檢測的樣本化驗，遭立法會議員質疑政府借疫情為由明益華大，跳過投標程序，並將錯誤程序恒常化，每每借口抗疫急切，無視所有程序公義，明目張膽令利益集團一而再甚至永續得益。

另外，華大基因檢測準確性亦屢遭質疑。瑞典公共衞生局曾指控華大一款武肺病毒快速測試劑有缺陷，約3,700名瑞典民眾使用後出現假陽性。

大陸人搞化驗所，得啖笑啦！